\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage{cmap}				% To be able to copy-paste russian text from pdf		
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage[english, russian]{babel}

\usepackage{libertine}
\usepackage{libertinust1math}
   
\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\noindent 1. Авиакомпания опасается возможного роста цен на топливо. Будем считать, что цены на авиатопливо достаточно точно следуют за ценой на нефть. Какую сделку с опционами на нефть должна заключить компания, чтобы застраховаться от роста цен на нефть и топливо?

A. Купить колл--опцион

B. Продать колл-опцион

C. Купить пут-опцион

D. Продать пут-опцион

\vspace{0.5cm}

\noindent 2. Золотодобывающая компания опасается падения цен на золото. Какая опционная сделка поможет компании застраховаться от падения цены?

A. Купить колл--опцион

B. Продать колл-опцион

C. Купить пут-опцион

D. Продать пут-опцион

\vspace{0.5cm}

\noindent 3. Трейдер Артём продал ванильный пут-опцион на индекс S\&P\,500 со страйком \$4\,500 за премию \$50. В дату экспирации индекс находится на уровне \$4\,400. Сколько заработал или потерял Артём, учитывая премию? Реинвестированием премии пренебречь.

A. Заработал \$100

B. Заработал \$50

C. Потерял \$50

D. Потерял \$100

\vspace{0.5cm}

\noindent 4. Трейдер Артём нашёл на чердаке дедушкин колл-спред на индекс S\&P\,500. Дедушка купил ванильный колл со страйком \$55 и продал ванильный колл со страйком \$56. Оба опциона истекают сегодня, и платить премию не нужно (её заплатил дедушка). Текущий уровень индекса \$5\,300. Сколько стоит такой колл-спред сегодня?

A. \$0

B. \$1

C. \$55

D. \$5\,245

\vspace{0.5cm}

\noindent 5.Что такое <<индекс страха>> VIX?

A. Цена at-the-money колл-опциона на индекс S\&P\,500 в процентах от номинала.

B. Реализованная дневная волатильность индекса S\&P\,500 за последние 30 дней.

C. <<Ожидаемая>> (implied) волатильность at-the-money стрэдла на индекс S\&P\,500.

D. Цена вариационного свопа, вычисленная из котировок опционов на индекс S\&P\,500.
\end{document}