\documentclass{beamer}

\usepackage{cmap}				% To be able to copy-paste russian text from pdf
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{textpos}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ulem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{color}
\usepackage{cancel}
\usepackage{multirow}
\pgfplotsset{compat=1.17}
\usetikzlibrary{arrows,snakes,backgrounds,shapes}
\usepgfplotslibrary{groupplots,colorbrewer,dateplot,statistics}
\usepackage{animate}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{enumitem}
\setitemize{label=\usebeamerfont*{itemize item}%
  \usebeamercolor[fg]{itemize item}
  \usebeamertemplate{itemize item}}

% remove navigation bar
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 

\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber] 

\usepackage{eurosym}
\renewcommand{\EUR}[1]{\textup{\euro}#1}

\title{Метод Монте-Карло}
\author{Артём Бакулин}
\date{15 апреля 2024 г.}

\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{beaver}

\newcommand{\ru}[1]{\begin{otherlanguage}{russian}#1\end{otherlanguage}}
\newcommand{\en}[1]{\begin{otherlanguage}{english}#1\end{otherlanguage}}
\newcommand{\ruen}[2]{#1 (\en{#2})}

% https://tex.stackexchange.com/questions/98003/filter-rows-from-a-table
\pgfplotsset{
    discard if not/.style 2 args={
        x filter/.code={
            \edef\tempa{\thisrow{#1}}
            \edef\tempb{#2}
            \ifx\tempa\tempb
            \else
                \def\pgfmathresult{inf}
            \fi
        }
    }
}



\begin{document}



\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}



\newcommand{\drawStockNode}[5]{

	\node (#5)
	[
		draw,
		rectangle,
		rounded corners,
		inner sep = 0pt,
		outer sep = 0pt,
		minimum width = 2.4cm,
		minimum height = 0.55cm,
		align = center
	]
	at (#3, #4)
	{
		\begin{tabular}{c|c}
		#1 & #2
		\end{tabular}
	};
}

\newcommand{\drawStockLink}[4]{

	\draw[
		->,
		>=triangle 90
	]
	(#1.east) -- (#2.west)
	node[
		pos = 0.5,
		anchor = #4
	]
	{#3};
}

\newcommand{\drawOneStepBinomialTree}{
	\drawStockNode{$S_0$} {?}{0}{ 0}{S0_node}
	\drawStockNode{$S_0u$}{$V_u$}{4}{ 1}{Su_node}
	\drawStockNode{$S_0d$}{$V_d$}{4}{-1}{Sd_node}
	
	\drawStockLink{S0_node}{Su_node}{$p$}{south east}	
	\drawStockLink{S0_node}{Sd_node}{$1-p$}{north east}
}

\begin{frame}{Напоминание: биномиальная модель}

\centering
\begin{tikzpicture}
\drawOneStepBinomialTree
\end{tikzpicture}

\justify
Текущая цена акции $S_0$. Акция не платит дивидендов.

\justify
Акция может либо вырасти в цене до $S_0u$ с вероятностью $p$, либо снизиться до $S_0d$ с вероятностью $1-p$.

\justify
Безрисковая процентная ставка $r$, длина одного периода $T$ лет, причём $d < 1 + rT < u$.

\justify
Дериватив на акцию (скажем, опцион) принесёт прибыль либо $V_u$, либо $V_d$.
\end{frame}



\begin{frame}{Напоминание: биномиальная модель - 2}

\centering
\begin{tikzpicture}
\drawOneStepBinomialTree
\end{tikzpicture}

\justify
Рассмотрим портфель, который состоит из $\Delta$ акций и долга $L$. Подберём $\Delta$ и $L$ так, чтобы портфель реплицировал опцион.
\begin{align*}
&\begin{cases}
L(1+rT) + \Delta S_0u = V_u \\
L(1+rT) + \Delta S_0d = V_d
\end{cases}
\Rightarrow \\
&\begin{cases}
\Delta = \dfrac{V_u - V_d}{S_0(u - d)} \\
L = 	\dfrac{V_du - V_ud}{(1+rT)(u - d)}
\end{cases}
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Напоминание: биномиальная модель - 3}
\centering
\begin{tikzpicture}
\drawOneStepBinomialTree
\end{tikzpicture}

\justify
Сегодняшняя цена дериватива $V$ равна цене реплицирующего портфеля:
\begin{align*}
V &= \Delta S_0 + L = \\
&= \frac{V_u - V_d}{S_0(u - d)}S_0 + \frac{V_du - V_ud}{(1 + rT)(u - d)} = \\
&= \frac{qV_u + (1-q)V_d}{1+rT}
\end{align*}
Здесь
\begin{align*}
q = \frac{1 + rT - d}{u - d} \text{--- <<риск-нейтральная вероятность>>}
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Напоминание: биномиальная модель - 4}
\centering
\begin{tikzpicture}
	\drawStockNode{$\$100$} {?}{0}{ 0}{S0_node}
	\drawStockNode{$\$120$}{$\$20$}{4}{0.5}{Su_node}
	\drawStockNode{$\$80$}{$\$0$}{4}{-0.5}{Sd_node}
	
	\drawStockLink{S0_node}{Su_node}{$90\%$}{south}	
	\drawStockLink{S0_node}{Sd_node}{$10\%$}{north}
\end{tikzpicture}

\justify
Акция стоит $\$100$ и может либо вырасти до $\$120$ ($u=1.2$), либо упасть до $\$80$ ($d=0.8$). Безрисковая ставка $r=0\%$. Сколько стоит колл-опцион со страйком $\$100$?

\justify
Риск-нейтральная вероятность:
\begin{align*}
q = \frac{1 + rT - d}{u - d} = \frac{1 - 0.8}{1.2 - 0.8} = 0.5
\end{align*}

\justify
Цена опциона:
\begin{align*}
V = \frac{qV_u + (1-q)V_d}{1 + rT} = 0.5\cdot\$20 + 0.5\cdot\$0 = \$10
\end{align*}
\end{frame}



\renewcommand{\drawStockLink}[2]{

	\draw[
		->,
		>=triangle 45
	]
	(#1.east) -- (#2.west)
	{};
}

\renewcommand{\drawStockNode}[5]{

	\node (#5)
	[
		draw,
		rectangle,
		rounded corners,
		inner sep = 1pt,
		outer sep = 0pt,
		minimum width = 1.5cm
	]
	at (#3, #4)
	{
		\centering
		\begin{tabular}{c}
		#1 \\ \hline #2
		\end{tabular}
	};
}

\newcommand{\nodeVerticalStep}{0.7}
\newcommand{\nodeHorizontalStep}{2.75}

\begin{frame}{Напоминание: биномиальная модель - 5}
\centering
\begin{tikzpicture}
\drawStockNode{$\$100$}{\only<1-7>{?}\only<8->{\$14.8}}{0}{0}{S0_node}

\drawStockNode{$\$120$}{\only<1-5>{?}\only<6->{\$25.8}}{\nodeHorizontalStep}{\nodeVerticalStep}{Su_node}
\drawStockNode{$\$80$}{\only<1-6>{?}\only<7->{\$3.8}}{\nodeHorizontalStep}{-\nodeVerticalStep}{Sd_node}

\drawStockNode{$\$144$}{\only<1-2>{?}\only<3->{\$44}}{2*\nodeHorizontalStep}{2*\nodeVerticalStep}{Suu_node}
\drawStockNode{$\$96$}{\only<1-3>{?}\only<4->{\$7.6}}{2*\nodeHorizontalStep}{0}{Sud_node}
\drawStockNode{$\$64$}{\only<1-4>{?}\only<5->{\$0}}{2*\nodeHorizontalStep}{-2*\nodeVerticalStep}{Sdd_node}

\drawStockNode{$\$172.8$}{\only<1>{?}\only<2->{\$72.8}}{3*\nodeHorizontalStep}{3*\nodeVerticalStep}{Suuu_node}
\drawStockNode{$\$115.2$}{\only<1>{?}\only<2->{\$15.2}}{3*\nodeHorizontalStep}{\nodeVerticalStep}{Suud_node}
\drawStockNode{$\$76.8$}{\only<1>{?}\only<2->{\$0}}{3*\nodeHorizontalStep}{-\nodeVerticalStep}{Sudd_node}
\drawStockNode{$\$51.2$}{\only<1>{?}\only<2->{\$0}}{3*\nodeHorizontalStep}{-3*\nodeVerticalStep}{Sddd_node}

\drawStockLink{S0_node}{Su_node}
\drawStockLink{S0_node}{Sd_node}

\drawStockLink{Su_node}{Suu_node}
\drawStockLink{Su_node}{Sud_node}

\drawStockLink{Sd_node}{Sud_node}
\drawStockLink{Sd_node}{Sdd_node}

\drawStockLink{Suu_node}{Suuu_node}
\drawStockLink{Suu_node}{Suud_node}

\drawStockLink{Sud_node}{Suud_node}
\drawStockLink{Sud_node}{Sudd_node}

\drawStockLink{Sdd_node}{Sudd_node}
\drawStockLink{Sdd_node}{Sddd_node}
\end{tikzpicture}

\justify
Пусть $u=1.2$, $d=0.8$, $r=0\%$, $S_0=\$100$. Сколько стоит колл-опцион со страйком $K=\$100$, истекающий через три шага?

\justify
Риск-нейтральная вероятность:
\begin{align*}
q = \frac{1 + rT - d}{u - d} = \frac{1 - 0.8}{1.2 - 0.8} = 0.5
\end{align*}
\end{frame}



\newcommand{\highlightStockLink}[6]{
	\draw[
		color=#4,
		very thick,
		->,
		>=triangle 45
	]
	(#1.east) -- (#2.west)
	node[
		pos=#5,
		anchor=#6
	]
	{#3};
}

\newcommand{\highlightStockLinkUp}[3]{
	\highlightStockLink{#1}{#2}{$q$}{#3}{0.5}{south}
}

\newcommand{\highlightStockLinkDown}[3]{
	\highlightStockLink{#1}{#2}{$1-q$}{#3}{0.15}{west}
}

\begin{frame}{Напоминание: риск-нейтральная вероятность}
\centering
\begin{tikzpicture}
\drawStockNode{$S_0$}{?}{0}{0}{S0_node}

\drawStockNode{$S_0u$}{?}{\nodeHorizontalStep}{\nodeVerticalStep}{Su_node}
\drawStockNode{$S_0d$}{?}{\nodeHorizontalStep}{-\nodeVerticalStep}{Sd_node}

\drawStockNode{$S_0u^2$}{?}{2*\nodeHorizontalStep}{2*\nodeVerticalStep}{Suu_node}
\drawStockNode{$S_0ud$}{?}{2*\nodeHorizontalStep}{0}{Sud_node}
\drawStockNode{$S_0d^2$}{?}{2*\nodeHorizontalStep}{-2*\nodeVerticalStep}{Sdd_node}

\drawStockNode{$S_0u^3$}{$V_3$}{3*\nodeHorizontalStep}{3*\nodeVerticalStep}{Suuu_node}
\drawStockNode{$S_0u^2d$}{$V_2$}{3*\nodeHorizontalStep}{\nodeVerticalStep}{Suud_node}
\drawStockNode{$S_0ud^2$}{$V_1$}{3*\nodeHorizontalStep}{-\nodeVerticalStep}{Sudd_node}
\drawStockNode{$S_0d^3$}{$V_0$}{3*\nodeHorizontalStep}{-3*\nodeVerticalStep}{Sddd_node}

\only<1-2>{
	\drawStockLink{S0_node}{Su_node}
	\drawStockLink{S0_node}{Sd_node}

	\drawStockLink{Su_node}{Suu_node}
	\drawStockLink{Su_node}{Sud_node}

	\drawStockLink{Sd_node}{Sud_node}
	\drawStockLink{Sd_node}{Sdd_node}

	\drawStockLink{Suu_node}{Suuu_node}
	\drawStockLink{Suu_node}{Suud_node}

	\drawStockLink{Sud_node}{Suud_node}
	\drawStockLink{Sud_node}{Sudd_node}

	\drawStockLink{Sdd_node}{Sudd_node}
	\drawStockLink{Sdd_node}{Sddd_node}
}

\only<3>{
	\highlightStockLinkUp{S0_node}{Su_node}{Set1-A}
	\highlightStockLinkUp{Su_node}{Suu_node}{Set1-A}
	\highlightStockLinkDown{Suu_node}{Suud_node}{Set1-A}
}

\only<4>{
	\highlightStockLinkUp{S0_node}{Su_node}{Set1-A}
	\highlightStockLinkDown{Su_node}{Sud_node}{Set1-A}
	\highlightStockLinkUp{Sud_node}{Suud_node}{Set1-A}
}

\only<5>{
	\highlightStockLinkDown{S0_node}{Sd_node}{Set1-A}
	\highlightStockLinkUp{Sd_node}{Sud_node}{Set1-A}
	\highlightStockLinkUp{Sud_node}{Suud_node}{Set1-A}
}

\end{tikzpicture}

\justify
Риск-нейтральная вероятность: $q = \dfrac{1 + rT - d}{u - d}$.

\justify
Цена дериватива сегодня:
\begin{align*}
V = \frac{q^3V_3 + \only<1>{3q^2(1-q)}\only<2->{\alert{3q^2(1-q)}}V_2 + 3q(1-q)^2V_1 + (1-q)^3V_0}{(1+rT)^3}
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Напоминание: риск-нейтральная вероятность - 2}
\justify
Если представить, что $q$ --- вероятность движения акции вверх, то $3q^2(1-q)$ --- вероятность того, что акция дважды вырастет и один раз упадёт (не важно, в каком порядке). Тогда акция будет стоить $S_0u^2d$, а дериватив принесёт прибыль $V_2$.

\justify
\centering
\begin{tabular}{l|l|l}
Цена акции & Прибыль & <<Вероятность>> \\ \hline
$S_0u^3$   & $V_3$   & $q^3$ \\
$S_0u^2d$  & $V_2$   & $3q^2(1-q)$ \\
$S_0ud^2$  & $V_1$   & $3q(1-q)^2$ \\ 
$S_0d^3$   & $V_0$   & $(1-q)^3$ 
\end{tabular}

\justify
Цена дериватива похожа на дисконтированное <<математическое ожидание>> прибыли.
\begin{align*}
V = \frac{q^3V_3 + 3q^2(1-q)V_2 + 3q(1-q)^2V_1 + (1-q)^3V_0}{(1+rT)^3}
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Цена акции}
\justify
Рассмотрим акцию как дериватив с выплатой $V(S) = S$. Акция --- это колл-опцион на саму себя со страйком 0.
\begin{align*}
S &= \frac{q^3S_0u^3 + 3q^2(1-q)S_0u^2d + 3q(1-q)^2S_0ud^2 + (1-q)^3S_0d^3}{(1+rT)^3} = \\
&= S_0\frac{q^3u^3 + 3q^2u^2(1-q)d + 3qu(1-q)^2d^2 + (1-q)^3d^3}{(1+rT)^3} = \\
&= S_0\frac{\Big(qu + (1-q)d \Big)^3}{(1+rT)^3} 
= S_0\frac{\left(\dfrac{1+rT-d}{u-d}u + \dfrac{u-1-rT}{u-d}d \right)^3}{(1+rT)^3} = \\
&= S_0 \frac{\left(\dfrac{(1+rT)(u-d)}{u-d} \right)^3}{(1+rT)^3} = S_0
\end{align*}

\justify
Акция стоит своё <<математическое ожидание>>.
\end{frame}



\begin{frame}{Цена облигации}
\justify
Рассмотрим безрисковую бескупонную облигацию, которая выплатит $\$1$ номинала на третьем шаге, то есть $V(S) = 1$.
\begin{align*}
B &= \frac{q^3 \cdot 1 + 3q^2(1-q) \cdot 1 + 3q(1-q)^2 \cdot 1 + (1-q)^3 \cdot 1}{(1+rT)^3} = \\
&= \frac{\Big(q + (1-q) \Big)^3}{(1+rT)^3} = \frac{1}{(1+rT)^3}
\end{align*}

\justify
Безрисковая облигация стоит своё <<математическое ожидание>>.
\end{frame}



\begin{frame}{Риск-нейтральная вероятность}
\justify
Чтобы вычислить коэффициенты $q$ и $1-q$, мы составили реплицирующий портфель и предположили отсутствие возможностей для арбитража. Значение $q$ механически вычисляется из параметров задачи $u$ и $d$ (возможный разброс цены акции вверх и вниз) и $r$ (безрисковая процентная ставка).

\justify
Оказалось, что цены всех трёх активов (дериватива, акции, безрисковой облигации) оказались равны дисконтированному <<математическому ожиданию>> будущих выплат, если вместо истинных вероятностей подставить <<риск-нейтральные вероятности>> $q$ и $1-q$.

\justify
Совпадение ли это?
\end{frame}



\begin{frame}{Фундаментальная теорема}
\justify
Справедлива \alert{фундаментальная теорема оценки активов} (\en{Fundamental Theorem of Asset Pricing, FATP}):

\justify
На рынке с дискретным временем* нет возможностей для арбитража тогда и только тогда, когда существует риск-нейтральная вероятностная мера $\mathbb{Q}$, эквивалентная** вероятностной мере реального мира $\mathbb{P}$.

\justify
*Существует формулировка в непрерывном времени.

\justify
**Две вероятностные меры $\mathbb{P}$ и $\mathbb{Q}$ называются эквивалентными, если для любого события $A$ справедливо, что
\begin{align*}
\mathbb{P}(A)=0 \quad \Leftrightarrow \quad \mathbb{Q}(A)=0
\end{align*}
Меры $\mathbb{P}$ и $\mathbb{Q}$ согласны в том, какие события хотя бы гипотетически возможны, но могут присваивать им разную вероятность.
\end{frame}



\begin{frame}{Риск-нейтральная мера}
\justify
Что делает вероятностную меру $\mathbb{Q}$ риск-нейтральной?

\justify
В риск-нейтральном мире все активы стоят своё дисконтированное математическое ожидание. Другими словами, все активы в среднем растут на безрисковую процентную ставку.

\justify
Это было бы возможно, если бы инвесторы интересовались лишь математическим ожиданием доходности, то есть были бы \alert{риск-нейтральными} (\en{risk neutral}).

\justify
Верно ли, что реальный мир населён риск-нейтральными роботами? Нет! Среднестатистический инвестор на реальном рынке \alert{избегает риска} (является \en{risk averse}).
\end{frame}



\begin{frame}{Тест на риск-нейтральность - 1}
\justify
Вы должны вложить весь свой капитал на 1 год либо в безрисковые облигации, либо в рискованные акции. Какой вариант вы предпочтёте?

\justify
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r}
Сценарий & Вероятность & Облигации & Акции \\ \hline
Хороший  & 50\%   & $+2\%$    & $+22\%$  \\
Плохой   & 50\%   & $+2\%$    & $-18\%$  \\ \hline
\multicolumn{2}{l|}{Мат. ожидание} & $+2\%$ & $+2\%$
\end{tabular}

\pause
\justify
В среднем при одинаковой доходности люди предпочитают менее рискованные активы. Чтобы убедить избегающих риска инвесторов купить акцию, нужно дать им скидку, чтобы ожидаемая будущая доходность была чуть выше.
\end{frame}



\begin{frame}{Тест на риск-нейтральность - 2}
\justify
Вы должны вложить весь свой капитал на 1 год либо в акцию А, либо в акцию B. Какой вариант вы предпочтёте?

\justify
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r}
Сценарий & Вероятность   & Акция А & Акция B \\ \hline
Кризис и потеря работы   & 50\%    & $+25\%$ & $-15\%$  \\
Премия 12 зарплат        & 50\%    & $-15\%$ & $+25\%$  \\ \hline
\multicolumn{2}{l|}{Мат. ожидание} & $+5\%$  & $+5\%$
\end{tabular}

\pause
\justify
Когда люди оценивают активы, они интересуются не только разбросом возможных доходностей, но и корреляцией со всем рынком. Активы, которые меньше падают в кризис, ценятся выше и имеют меньшую ожидаемую доходность.
\end{frame}



\begin{frame}{Ценообразование в риск-нейтральном мире}
\justify
Мы не можем залезть в головы к инвесторам, чтобы вычислить степень их риск-нейтральности. Поэтому мы не знаем, какая премия за риск заложена в текущие цены активов.

\justify
Хорошая новость: нам и не нужно этого знать. FATP гарантирует, что цена дериватива в реальном мире окажется такой же, как и в риск-нейтральном мире. Для цены базового актива это, разумеется, не верно.
\end{frame}



\begin{frame}{Ценообразование в риск-нейтральном мире - 2}
\justify
FATP гарантирует, что любой дериватив можно оценить 	по следующему алгоритму:

\justify
1. Записать случайный процесс, которому следует цена базового актива в риск-нейтральном мире.

2. Выписать функцию выплаты по деривативу в зависимости от цены базового актива.

3. Вычислить математическое ожидание выплаты.

4. Умножить математическое ожидание на коэффициент дисконтирования.

\justify
Обычно самый сложный шаг --- шаг номер 3. Зачастую аналитического решения не существует.
\end{frame}



\begin{frame}{Пример: модель Блэка-Шоулза}
\justify
В модели Блэка-Шоулза цена базового актива в реальном мире $S(t)$ следует геометрическому броуновскому движению. Приращение цены $dS$ за малое время $dt$ равно
\begin{align*}
\frac{dS}{S} = \mu dt + \sigma  \xi \sqrt{dt}, \quad \xi \sim \mathcal{N}(0,1) 
\end{align*}
Здесь $\mu$ --- тренд, $\sigma$ --- волатильность.

\justify
В риск-нейтральном мире базовый актив растёт на безрисковую процентную ставку $r$ минус дивидендная доходность $q$. Поэтому цена дериватива не зависит от тренда $\mu$.
\begin{align*}
\frac{dS}{S} = (r-q) dt + \sigma \xi \sqrt{dt} , \quad \xi \sim \mathcal{N}(0,1) 
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Пример: модель Блэка-Шоулза - 2}
\justify
Если сложить все приращения за все шаги по $dt$, то на длинном интервале $(0, T)$ цена базового актива в риск-нейтральном мире изменяется по следующему закону:
\begin{align*}
S_T(\xi) = S_0\exp{\left[\left(r - q - \frac{\sigma^2}{2}\right)T + \sigma\xi\sqrt{T}\right]}, \quad \xi \sim \mathcal{N}(0, 1)
\end{align*}

\justify
Пусть $f(S_T(\xi)) = \max(S_T(\xi) - K, 0)$ --- функция выплаты ванильного европейского колл-опциона. Тогда цена опциона согласно FATP равна
\begin{align*}
C = e^{-rT} \int\limits_{-\infty}^{+\infty}f\Big(S_T(x)\Big)\phi(x)dx
\end{align*}
Здесь $\phi(x)$ --- функция плотности стандартного нормального распределения $\mathcal{N}(0,1)$. Если раскрыть интеграл, то получится формула Блэка-Шоулза.
\end{frame}



\begin{frame}{Численные методы}
\justify
Как быть, если случайный процесс и/или формула выплаты настолько сложны, что не получается вычислить риск-нейтральное математическое ожидание в явном виде?

\justify
На помощь приходят численные методы:
\begin{itemize}
\item Биномиальные деревья.
\item Разностные схемы.
\item Метод Монте-Карло.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Метод Монте-Карло}
\justify
Как вычислить число $\pi$? Нужно наудачу бросить на квадрат $N$ точек и посмотреть, сколько из них попали во вписанный круг. 

\centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
			width = 6cm,
			height = 6cm,
			only marks,
			xmin = 0, xmax = 1,
			ymin = 0, ymax = 1,
			xtick = {\empty},
			ytick = {\empty}
		]
				
		\addplot[mark=*, mark size=1.5pt, color=Set1-A] table[x=x, y=y, col sep=comma] {monte_carlo_pi_in_circle.csv};
		
		\addplot[mark=x, mark size=1.5pt, color=Set1-B] table[x=x, y=y, col sep=comma] {monte_carlo_pi_not_in_circle.csv};
		
		\draw[very thick] (0.5, 0.5) circle (0.5);
		\draw[very thick] (0, 0) rectangle (1, 1);
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\justify
Если радиус круга $R$, то в круг должно попасть примерно $N\dfrac{\pi R^2}{4R^2}$ точек. В данном случае в круге $N_0=770$ точек из $N=1000$. 
\begin{align*}
\pi \approx \frac{4N_0}{N} = \frac{4 \cdot 770}{1000} = 3.08
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Метод Монте-Карло - 2}
\justify
Пусть цена базового актива в риск-нейтральном мире, а вслед за ней и выплата по деривативу, зависят от реализации некоторой случайной величины $\xi$ (возможно многомерной). Предположим, что мы знаем закон распределения $\xi$.

\justify
1. Выберем наудачу $n$ (достаточно много) реализаций случайной величины $\xi$: $\xi_1, \xi_2, ..., \xi_n$.

2. Для каждой реализации $\xi_i$ вычислим цену базового актива $S_T(\xi_i)$ и выплату по деривативу $f(S_T(\xi_i))$.

3. Оценим математическое ожидание выплаты как 
\begin{align*}
\hat{f} = \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}f\Big(S_T(\xi_i)\Big)
\end{align*}

4. Выполним дисконтирование.

\justify
Можно надеяться (почему?), что с ростом $n$ оценка мат. ожидания будет сходиться к истинному мат. ожиданию.
\end{frame}



\begin{frame}{Закон больших чисел}
\justify
Пусть $\xi_i$ --- независимые одинаково распределённые случайные величины, которые имеют конечное математическое ожидание $\mathbb{E}\xi_i=\mu$. Тогда с вероятностью 1 (почти наверное)
\begin{align*}
\lim_{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^{n}\xi_i = \mu
\end{align*}

\justify
Это \alert{закон больших чисел} (ЗБЧ). Если усреднить много-много реализаций одной и той же случайной величины, то получится число, достаточно близкое к истинному математическому ожиданию.

\justify
Что такое <<достаточно>> близко?
\end{frame}



\begin{frame}{Центральная предельная теорема}
\justify
Пусть $\xi_i$ --- независимые одинаково распределённые случайные величины, которые имеют конечное математическое ожидание $\mathbb{E}\xi_i=\mu$ и конечную дисперсию $\operatorname{Var}(\xi_i) = \sigma^2$. Тогда имеет место сходимость по распределению:
\begin{align*}
\lim_{n \to \infty} \sqrt{n}\frac{\dfrac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}\xi_i - \mu}{\sigma} = \mathcal{N}(0, 1)
\end{align*}

\justify
$\mathcal{N}(0, 1)$ --- стандартное нормальное распределение.

\justify
Это \alert{центральная предельная теорема} (ЦПТ). Среднее арифметическое большого количества реализаций случайной величины следует нормальному распределению.
\end{frame}



\begin{frame}{Случайные числа}
\justify
Для метода Монте-Карло нужно много, очень много случайных чисел.

\justify
В большинстве современных процессоров есть встроенный аппаратный генератор случайных чисел. Например, инструкция x86 RDRAND позволяет получить 16, 32 или 64 случайных бита.

\justify
Недостатки:
\begin{itemize}
\item Быстродействие (450 тактов на Core i7-7700).
\item Невоспроизводимость результатов.
\end{itemize}

\justify
Нужен быстрый алгоритм получения <<почти>> случайных чисел.
\end{frame}



\begin{frame}{Псевдослучайные последовательности}
\justify
Простой генератор псевдослучайных чисел по методу Лемера, реализованный в std::minstd\_rand:
\begin{align*}
X_{k+1} = (48\,271 \cdot X_k) \ \operatorname{MOD} \ 2\,147\,483\,647
\end{align*}

\justify
Для каждого целого положительного начального значения $X_0$ (которое называется \en{seed}) получается новая <<почти случайная>> последовательность целых чисел от 0 до 2\,147\,483\,646.

\justify
Как получить случайные действительные числа из равномерного распределения $U(0, 1)$?
\begin{align*}
U_k = X_k / (2\,147\,483\,647 - 1)
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Псевдослучайные последовательности - 2}
\justify
Если мы умеем создавать случайные числа $U_k$ из равномерного распределения $U(0,1)$, то как получить случайные числа, например, из нормального распределения $\mathcal{N}(0, 1)$?

\justify
Пусть $N(x)$ --- функция распределения стандартного нормального распределения, а $N^{-1}(x)$ --- её обратная функция. Тогда величины
\begin{align*}
N_k = N^{-1}(U_k)
\end{align*}
будут иметь стандартное нормальное распределение:
\begin{align*}
\mathbb{P}(N_k < x) = \mathbb{P}(N^{-1}(U_k) < x) = \mathbb{P}(U_k < N(x)) = U(N(x)) = N(x)
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Псевдослучайные последовательности - 3}
\centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
			width = \textheight,
			height = \textheight,
			xmin = -2.25, xmax = 2.25,
			ymin = -2.25, ymax = 2.25,
			axis x line = center,
			axis y line = center,
			legend entries = {
				$N(x)$,
				$N^{-1}(x)$
			},
			legend style = {
				at = {(0.03,0.97)},
				anchor = north west
			}
		]

		\addplot[color=Set1-A, thick] table[x=x, y=y, col sep=comma] {monte_carlo_norm_cdf.csv};
		
		\addplot[color=Set1-B, thick] table[x=y, y=x, col sep=comma] {monte_carlo_norm_cdf.csv};
		
		\draw[dashed] (axis cs: -5, 1) -- (axis cs: 5, 1);
		\draw[dashed] (axis cs: 1, -5) -- (axis cs: 1, 5);
		
		\draw[dashed, thick, color = Set1-B] (0.25, 0) -- (0.25, -0.6745) -- (0, -0.6745);
		\draw[dashed, thick, color = Set1-A] (0, 0.25) -- (-0.6745, 0.25) -- (-0.6745, 0);
		
		\node[anchor=south] at (0.25, 0) {\small 0.25};
		\node[anchor=east] at (0, -0.6745) {\small -0.67};
		\node[circle, fill, inner sep=1.5pt, color=Set1-B] at (0.25, 0) {};
		\node[circle, fill, inner sep=1.5pt, color=Set1-B] at (0, -0.6745) {};
		\node[circle, fill, inner sep=1.5pt, color=Set1-B] at (0.25, -0.6745) {};
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}



\begin{frame}{Демонстрация}
\justify
Пример: 10\,000 нормально распределённых случайных величин в Excel.
\end{frame}



\begin{frame}{Ванильный колл-опцион}
\justify
Рассмотрим европейский колл-опцион со страйком $K$ и сроком исполнения $T$ лет. Начальная цена базового актива $S_0$.

\justify
В риск-нейтральном мире базовый актив следует геометрическому броуновскому движению со средним $r-q$ (безрисковая ставка минус дивидендная доходность) и волатильностью $\sigma$:
\begin{align*}
S_T(\xi) = S_0 \exp\left[\left(r - q - \frac{\sigma^2}{2}\right)T + \sigma\xi\sqrt{T}\right], \quad \xi \sim \mathcal{N}(0, 1)
\end{align*}

Выплата по колл-опциону:
\begin{align*}
f(S_T(\xi)) = \max(S_T(\xi) - K, 0)
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Ванильный колл-опцион - 2}
\justify
1. Сгенерируем $n$ реализаций случайной величины $\xi$: $\xi_1, \xi_2, ..., \xi_n$. 

\justify
2. Посчитаем $n$ выплат по колл-опциону:
\begin{align*}
f_i = f(S_T(\xi_i)) = \max\left\{S_0 \exp\left[\left(r - q - \frac{\sigma^2}{2}\right)T + \sigma\xi_i\sqrt{T}\right] - K, 0\right\}
\end{align*}

\justify
3. Посчитаем среднюю выплату и дисконтируем её --- это будет сегодняшняя цена опциона.
\begin{align*}
\hat{C} = e^{-rT} \cdot \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}f(S_T(\xi_i))
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Демонстрация}
\justify
Пример: ванильный колл-опцион.
\end{frame}



\begin{frame}{Оценка погрешности}
\justify
Пусть $\hat{C}$ --- дисконтированная средняя выплата 	опциона, которую мы получили в результате $n$ симуляций, а $\hat{s}$ --- её выборочное стандартное отклонение.

\justify
Согласно ЦПТ, при больших $n$ ошибка (разность $\hat{C}$ и истинного математического ожидания $C$) --- нормально распределённая случайна величина:
\begin{align*}
\sqrt{n}\frac{\hat{C} - C}{\hat{s}} \sim \mathcal{N}(0, 1)
\end{align*}

\justify
Мы можем построить доверительный интервал для $C$. Например, известно, что $N(1.96) \approx 0.975$. Поэтому 95\% доверительный интервал $C$ равен
\begin{align*}
\left(\hat{C} - 1.96\frac{\hat{s}}{\sqrt{n}}; \hat{C} + 1.96\frac{\hat{s}}{\sqrt{n}} \right)
\end{align*}  
\end{frame}



\begin{frame}{Seed variance}
\justify
\en{Seed variance}\ --- оценка того, насколько результат метода Монте-Карло зависит от значения seed, которым мы инициализировали генератор случайных чисел.

\justify
Если генератор псевдослучайных чисел достаточно хороший, а в алгоритме нет ошибок, то seed variance будет близка к теоретической погрешности.

\justify
Например, мы провели $k$ вычислений для $k$ разных значений seed и получили $k$ цен опциона $\hat{C}_1, \hat{C}_2,...,\hat{C}_k$. Тогда seed variance ($\hat{s})$
 --- выборочное стандартное отклонение $\hat{C}_i$:
\begin{align*}
\bar{C} = \frac{1}{k}\sum\limits_{i=1}^{k}\hat{C}_i \quad \hat{s} = \sqrt{\frac{1}{n-1}\sum\limits_{i=1}^{k}(\bar{C} - \hat{C}_i)^2} 
\end{align*}

\justify
Проверка seed variance --- стандартный приём при тестировании нового алгоритма. Она позволяет а) найти ошибки и б) оценить количество симуляций, которые дают приемлемую точность.
\end{frame}



\begin{frame}{Азиатский опцион}
\justify
В азиатском колл-опционе выплата зависит от средней цены базового актива за время жизни опциона.

\justify
Стороны договариваются о $k$ датах наблюдений (<<фиксингов>>) $0 \le t_1 < t_2 < ... < t_k \le T$. Выплата по колл-опциону со страйком $K$ равна
\begin{align*}
f = \max\left(\frac{S(t_1) + S(t_2) + ... + S(t_k)}{n} - K, 0\right)
\end{align*}

\justify
Например, азиатский опцион может платить разность между средним курсом USDRUB ЦБ РФ за месяц и страйком $80$. 

\justify
Выплата по азиатскому опциону зависит от всей траектории цены, а не только от конечной точки (является \en{path-dependent}). Аналитической формулы цены такого опциона нет. 
\end{frame}



\begin{frame}{Азиатский опцион - 2}
\justify
Чтобы оценить азиатский опцион, нужно сгенерировать случайные траектории цены базового актива в риск-нейтральном мире.

\justify
Например, если в опционе $k$ дат фиксингов $t_1, t_2, ... t_k$, то один такой путь $i$ мог бы выглядеть как 
\begin{align*}
S_0 \to S_{i,1} \to S_{i,2} \to ... \to S_{i,k}
\end{align*}
причём
\begin{align*}
S_{i,0} &= S_0, \quad t_0 = 0 \\
S_{i,j} &= S_{i,j-1} \exp\left[\left(r - q - \frac{\sigma^2}{2}\right)(t_j - t_{j-1}) + \sigma\xi_{i,j}\sqrt{t_j - t_{j-1}}\right] \\
\xi_{i,j} &\sim \mathcal{N}(0, 1)
\end{align*}
\end{frame}



\newcommand{\plotStockPath}[2] {
	
	\addplot[
		mark = *,
		color = #2,
		thick
	]
	table[
		x = t,
		y = stock_price,
		col sep = comma,
		discard if not={path}{#1}
	]
	{monte_carlo_paths.csv};
}

\begin{frame}{Азиатский опцион - 3}
\centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
		width = \textwidth - 0.5cm,
		height = \textheight - 1cm,
		xlabel = {Время (годы)},
		ylabel = {Цена базового актива},
		xmin=0, xmax=0.5,
		xticklabel = {\pgfmathprintnumber[fixed, precision=2]{\tick}}
	]
	
		\plotStockPath{1}{Set1-A}
		\plotStockPath{2}{Set1-B}
		\plotStockPath{3}{Set1-C}
		\plotStockPath{4}{Set1-D}
		\plotStockPath{5}{Set1-E}
		\plotStockPath{6}{Set1-F}
		\plotStockPath{7}{Set1-G}
		\plotStockPath{8}{Set1-H}
		\plotStockPath{9}{Set1-I}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}



\begin{frame}{Демонстрация}
\justify
Пример: азиатский колл-опцион.
\end{frame}



\begin{frame}{Радужный опцион}
\justify
Фиксируем четыре валютные пары и их текущие курсы:

\centering
\begin{tabular}{l|l}
EURUSD & 1.1050 \\
GBPUSD & 1.2530 \\
JPYUSD & 0.00754 \\
CADUSD & 0.7490
\end{tabular}

\justify
Через три месяца ($T=0.25$) посмотрим, какая валюта сильнее всего укрепилась к доллару, и выберем её для определения выплаты:
\begin{align*}
M = \max\left(\frac{S_{eurusd}(T)}{S_{eurusd}(0)}, \frac{S_{gbpusd}(T)}{S_{gbpusd}(0)}, \frac{S_{jpyusd}(T)}{S_{jpyusd}(0)}, \frac{S_{cadusd}(T)}{S_{cadusd}(0)} \right)
\end{align*}

\justify 
Радужный (\en{rainbow}) опцион с номиналом $N=\$1000$ и страйком $K=100\%$ имеет выплату
\begin{align*}
\max(M - K, 0) \cdot N = \max(M-1, 0) \cdot \$1000
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Корреляции}
\justify
Цена радужного опциона зависит не только от волатильностей валютных пар, но и от корреляций между ними. Если какие-то корреляции отрицательные (например, если EURUSD дешевеет, то GBPUSD обычно дорожает), то цена опциона должна быть выше.

\justify
В методе Монте-Карло мы симулируем движение базовых активов в риск-нейтральном мире. Следовательно, нам нужны риск-нейтральные корреляции, а не корреляции из реального мира (например, исторические).

\justify
Какие рыночные инструменты могут показать <<ожидаемую рынком>> корреляцию?
\end{frame}



\begin{frame}{Корреляции - 2}
\justify
Помимо <<мейджоров>> EURUSD и GBPUSD, на валютном рынке есть и опционы на <<кросс>> EURGBP. Implied волатильность кросса EURGBP может подсказать ожидаемую рынком корреляцию.

\justify
Как вычислить курс EURGBP?
\begin{align*}
S_{eurgbp} = \frac{S_{eurusd}}{S_{gbpusd}}
\end{align*}

\justify
Если корреляция высокая (когда евро растёт, то и фунт растёт), то числитель и знаменатель дроби чаще растут вместе, и сама дробь изменяется не так сильно. Если корреляция отрицательная, то наоборот, вся дробь изменяется сильнее, чем числитель и знаменатель по отдельности.
\end{frame}


\newcommand{\Var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\Cov}{\operatorname{Cov}}

\begin{frame}{Корреляции - 3}
\justify
Перейдём от курсов к логарифмам:
\begin{align*}
S_{eurgbp} = \frac{S_{eurusd}}{S_{gbpusd}} \quad \Rightarrow \quad \ln S_{eurgbp} = \ln S_{eurusd} - \ln S_{gbpusd} 
\end{align*}

\justify
В риск-нейтральном мире Блэка-Шоулза цены следуют логнормальному распределению, а логарифмы цен --- нормальному распределению.
\begin{align*}
\Var(\ln S_{eurgbp}) &= \Var(\ln S_{eurusd} - \ln S_{gbpusd}) = \\
&= \Var(\ln S_{eurusd}) + \Var(\ln S_{gbpusd}) - \\
&- 2\Cov(\ln S_{eurusd}, \ln S_{gbpusd})
\end{align*}
В терминах волатильностей:
\begin{align*}
\sigma_{eurgbp}^2 &= \sigma_{eurusd}^2 + \sigma_{gbpusd}^2 - 2\rho\sigma_{eurusd}\sigma_{gbpusd} \Rightarrow \\
\rho &= \frac{\sigma_{eurusd}^2 + \sigma_{gbpusd}^2 - \sigma_{eurgbp}^2}{2\sigma_{eurusd}\sigma_{gbpusd}}
\end{align*}
\end{frame}



\begin{frame}{Разложение Холецкого}
\justify
Как сгенерировать $n$ случайных величин с заданной матрицей корреляции $Q$?

\justify
Для любой положительно определённой матрицы $Q$ существует разложение Холецкого (\en{Cholesky}) на нижнюю треугольную матрицу $L$ и верхнюю треугольную матрицу $L^T$:
\begin{align*}
Q = L \cdot L^T
\end{align*}

\justify
Если в случайном векторе $x=(x_1,...,x_n)^T$ все величины независимые, то в векторе $Lx$ все компоненты будут связаны матрицей корреляции $Q$.
\end{frame}



\begin{frame}{Радужный опцион}
\justify
Алгоритм оценки радужного опциона методом Монте-Карло:

1. Оценить матрицу риск-нейтральных корреляций $Q$ из волатильностей четырёх валютных пар и их кроссов.

2. Выполнить разложение Холецкого: $Q = L \cdot L^T$.

3. Сгенерировать четыре независимые стандартные нормальные величины $\xi = (\xi_1,...,\xi_4)^T$.

4. Получить вектор скоррелированных величин $(\psi_1,...,\psi_4)^T = L\xi$.

5. Посчитать финальный курс каждой валюты ($r$ --- безрисковая ставка в долларах, $q_i$ --- в валюте):
\begin{align*}
S_{T,i}(\psi_i) = S_{0,i}\exp\left[\left(r - q_i - \frac{\sigma_i^2}{2}\right)T + \sigma_i\psi_i\sqrt{T}\right]
\end{align*}

6. Вычислить выплату по радужному опциону.

7. Повторить 10\,000 раз.
\end{frame}



\begin{frame}{Variance reduction}
\justify
Наша псевдослучайная последовательность $\mathcal{N}(0,1)$ не является идеальной и может иметь перекос влево или вправо относительно истинного математического ожидания 0.

\justify
\alert{Anti-thetic trials} --- метод борьбы со смещением выборки. Каждый раз, когда генератор случайных чисел выдаёт реализацию нормальной величины, например 0.42, можно добавить в выборку противоположное число, например $-0.42$. По построению новая выборка будет иметь среднее 0.

\justify
Другие более сложные методы снижения дисперсии метода Монте-Карло:
\begin{itemize}
\item Stratified sampling, importance sampling
\item Orthogonal array sampling
\item Sobol numbers
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Демонстрация}
\justify
Пример: радужный опцион с \en{anti-thetic trials}.
\end{frame}



\begin{frame}{Заключение: игра с нулевой суммой?}
\justify
Счастье --- в пончиках (точнее, в логарифме их количества). Каждый следующий пончик приносит меньше радости, чем предшествующий.

\justify
\centering
\begin{tikzpicture}
	\begin{axis} [
		width = \textwidth,
		height = \textheight - 3.2cm,
		xmin = 0, xmax = 7,
		ymin = -1, ymax = 2,
		grid = major,
		xlabel = {\small Количество шоколадных пончиков в шоколаде},
		ylabel = {\small Счастье лектора},
		ylabel near ticks
	]
		\addplot[
			color = Set1-B,
			very thick,
			samples at = {0.1,0.11,...,7}
		]
		{ln(x)};
		
		\draw[thick] 
			(3, 1.099) -- 
			(4, 1.099) -- 
			node[
				pos = 0.5,
				anchor = west
			]
			{0.28}
			(4, 1.386);

		\draw[thick] 
			(2, 0.693) -- 
			(3, 0.693) -- 
			node[
				pos = 0.5,
				anchor = west
			]
			{0.41}
			(3, 1.099);

		\node[
			fill = Set1-B,
			circle,
			inner sep = 2pt
		]
		at (3, 1.099) {};
	\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{frame}



\begin{frame}{Заключение: игра с нулевой суммой?}
\justify
У лектора Артёма есть 3 пончика. Артём должен сыграть в лотерею. Некто подбросит монетку, и в зависимости от результата у Артёма станет либо 2 пончика, либо 4 пончика.

\justify
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r}
Результат & Вероятность & Пончики & Счастье \\ \hline
Орёл & 50\% & 2 & $\ln 2 \approx 0.693$ \\
Решка & 50\% & 4 & $\ln 4 \approx 1.386$ \\ \hline
\multicolumn{2}{l|}{Мат. ожидание} & 3 & 1.040
\end{tabular}

\justify
Где-то ещё на планете живёт Анти-Артём из Австралии. Пончики Анти-Артёма зависят от того же броска монетки (от того же источника случайности), но исходы противоположные.

\justify
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r}
Результат & Вероятность & Пончики & Счастье \\ \hline
Орёл & 50\% & 4 & $\ln 4 \approx 1.386$ \\ 
Решка & 50\% & 2 & $\ln 2 \approx 0.693$ \\ \hline
\multicolumn{2}{l|}{Мат. ожидание} & 3 & 1.040
\end{tabular}
\end{frame}



\begin{frame}{Заключение: игра с нулевой суммой?}
\justify
У Артёма и Анти-Артёма противоположная чувствительность к одному и тому же риску (к броску монетки). Они могут помочь друг другу.

\justify
Рассмотрим дериватив на пончики. Артём ставит пончик на то, что выпадет орёл. Анти-Артём заплатит Артёму пончик, если монетка выпадет орлом. Если выпадет решка, то Артём заплатит пончик Анти-Артёму.

\justify
\centering
\begin{tabular}{l|r|r|r}
Результат & Вероятность & Пончики & Счастье \\ \hline
Орёл & 50\% & 3 & $\ln 3 \approx 1.099$ \\
Решка & 50\% & 3 & $\ln 3 \approx 1.099$ \\ \hline
\multicolumn{2}{l|}{Мат. ожидание} & 3 & 1.099
\end{tabular}

\justify
Количество пончиков на планете не изменилось, но теперь и Артём, и Анти-Артём более счастливы.
\end{frame}



\begin{frame}{Заключение: снегоходы}
\justify
В 1990-е годы компания \en{Bombardier}\ столкнулась с падением спроса на снегоходы. Клиенты опасались тёплой бесснежной зимы. Кому понравится осенью заплатить \$10\,000 за снегоход, который потому всю зиму простоит в гараже?

\justify
В 1998 году \en{Bombardier}\ предложила покупателям бесплатную страховку. Если зимой снега будет меньше, чем половина среднего за последние 3 года в данной местности, то \en{Bombardier}\ автоматически отправит покупателю чек на \$1\,000, чтобы скрасить ожидание следующей зимы.

\justify
В тот год продажи выросли на 38\%. Страховка помогла \en{risk-averse}\ покупателям решиться осуществить мечту.

\justify
\en{Bombardier}\ захеджировала свой риск с маркет-мейкером \en{Enron}. Это был один из первых деривативов на погоду.
\end{frame}




\begin{frame}{Заключение: Чикен МакНаггетс}
\justify
В 1980-е компания \en{McDonald's}\ запускала новый продукт: Чикен МакНаггетс. Им было важно договориться с производителями курятины о поставках по фиксированной цене.

\justify
Производители опасались подписывать долгосрочный контракт по фиксированной цене, потому что их собственные издержки были очень волатильны.

\justify
Финансовый эксперт (Рэй Далио) предложил производителям захеджировать риски фьючерсами на зерно и сою, потому что стоимость корма была самым главным и наиболее волатильным компонентом себестоимости курятины.

\justify
В результате \en{McDonald's}\ получил поставки курятины по фиксированной цене и добавил в меню Чикен МакНаггетс. 
\end{frame}



\begin{frame}{Заключение: игра с нулевой суммой?}
\justify
Деривативы --- игра с \alert{финансовой}\ нулевой суммой. Чтобы кто-то заработал 1 доллар в деривативе, кто-то должен потерять 1 доллар. Деривативы были бы не нужны в мире риск-нейтральных роботов, как и в мире бесконечно ликвидных рынков без накладных расходов.

\justify
Деривативы не явлюяются игрой с нулевой суммой, если мы измеряем \alert{полезность} (\en{utility}). Избегающие риска хомо сапиенсы с радостью застрахуются от катастрофических потерь ценой ограничения возможной прибыли. Люди сильнее не любят убытки, чем любят прибыль.

\justify
Деривативы не могут устранить неопределённость будущего. Однако деривативы могут эффективнее перераспределить риск между экономическими агентам. Как минимум, эти агенты будут крепче спать по ночам. Как максимум, они пересмотрят свои решения и помогут экономическому росту.
\end{frame}



\begin{frame}{Заключение}
\justify
У нас было 7 лекций, 350 слайдов, гора экселек всех цветов, а ещё вариационный своп, парочка CDS-ов, множество сортов ванили и охапка экзотиков. Не то, чтобы всё это было нужно в магистратуре, но раз уж начал считать деривативы, то иди в своём увлечении до конца. Единственное, что меня беспокоило --- это Монте-Карло. В мире нет никого более беспомощного, безответственного и безнравственного, чем квант, который долбит ванильки Монте-Карло. Но я знал, что рано или поздно мы перейдём и на эту дрянь.
\end{frame}

\end{document}


